\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{ulem}
\usepackage{minted}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}
\title{Rapport projet binero}

\author{Guilbault Ronan, Mallet Quentin}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage
\part{Dossier}

\chapter{Q.Mallet}
\section{Introduction}
Dans le cadre de l'UE de programmation en C cette année, Ronan et moi, avons eut à réaliser un projet de jeu de type binero/takuzu, il s'agit d'une variante du sudoku ou seuls des zéros et des uns sont utilisés.
Ce document est le dossier que nous avons constitué à l'issue de ce projet, il contient les conclusions que nous avons tiré de nos travaux antérieurs ainsi que les données compilées au cours du projet.
Vous trouverez dans les appendices des données techniques qui nous ont semblé suffisament dignes d'intêret pour être intégrées à ce dossier.

\section{Preparation}
J'ai commencé à travailler sur ce projet en décembre 2014 dès que j'ai appris qu'un travail de ce type ferai partie de notre UE de programmation.
J'ignorais alors s'il allait s'agir d'un travail seul ou en groupe, j'ai cependant mis en place l'infrastructure que nous avons utilisé par la suite puisque dans tous les cas il s'agissait d'une occasion de tester une addition à ma boîte à outil standard de projet.
Voici ce qu'elle contient : 
\begin{itemize}
\item Un système de versionnement distribué permettant le travail en groupe sans avoir à se rencontrer(git)
\item une infrastructure clé publique clé privée pour assurer la traçabilité de chaque contribution au code source et la sécurité des echanges par mail
\item un journal de bord mis à jours le plus régulièrement possible afin de compiler et garder trace de l'état d'esprit de l'équipe, des difficultés rencontrées et eventuellement s'y référer à la fin du projet pour le debriefing
\item une organisation des fichiers dossiers mettant l'accent sur l'automatisation : pour avoir la meilleure organisation possible il faut pouvoir exponentiellement augmenter le nombre de fichiers sans avoir plus d'une commande à taper pour compiler et tester le code source
\item l'utilisation de techniques de TDD(test driven development) pour éviter les régression : écrire des tests avant d'écrire le code, compiler et lancer tous les tests avant chaque compilation de la version finale
\item pour ce projet ma bibliothèque générique de liste pile file avec implémentations de quicksort, introsort, introselect, quickselect et heapsort
\end{itemize}
Pour ce dossier, ainsi que pour le journal de bord j'ai choisi d'utiliser le Latex, choix accepté avec enthousiasme par ronan plus les raisons suivantes:
\begin{itemize}
\item Poids faible
\item versionnement facile
\end{itemize}
en effet la capacité de générer des documents complexes avec une bibliographie fournie (utilisation de zotero) tout en pouvant continuer à utiliser efficacement notre système de versionnement qui fonctionne au mieux sur des fichiers texte étaient un atout indéniable

\section{Concertation}
Une fois que la nouvelle nous est parvenue qu'il s'agirait d'un travail de groupe nous nous sommes rencontrés au cours d'une des séances de TP à la faculté de sfa et avons planifié notre travail en fonction de l'énoncé qui nous était donné.

Nous avons fait une première division des taches en tirant à pile ou face après avoir fait le schéma conceptuel du projet.
Nous l'avons divisé en trois grands arcs de travail qui seraient facilement parallélisables entre nous pour une collaboration optimale : 
\begin{itemize}
\item Le moteur du jeu (toutes les manipulations, calculs et procédures internes)
\item l'IO, à ce moment cela regroupais autant les interactions avec le disque dur qu'avec le joueur
\item l'interface entre les deux que nous coderions au fur et à mesure afin de ne pas avoir à se soucier de la nature des structures et fonctions que nous pourrions avoir à utiliser
\end{itemize}
Après tirage au moyen d'une pièce de 20 centimes jugée juste j'eut pour première mission de faire l'interface.
Cette mission fut rapidement menée à son terme, le résultat est visible dans la version 1.0 du jeu (commit 3428e58).
Ensuite, conforémement à notre méthode de travail habituelle nous avons échangé nos aires de travail, j'ai travaillé sur le code de Ronan et il a travaillé sur le mien afin que nous ayons tous deux un minimum de familiarité de l'ensemble du projet.
A ce moment là il devint vite apparent que nous étions arrivés aux mêmes conclusions, rendant redondante la présence de fonctions de traductions vu que nos structures étaient très similaires.

La version 1.0 terminée nous nous mîmes au travail pour ajouter les différents features de la version 2.0 (suggestion, auto résolution, etc) comme dit plus haut j'eut pour rôle de plonger dans le moteur du jeu pour la rédaction de l'algorithme de résolution.
Après une première rédaction et plusieurs heures de debuggage je dut demander l'aide de Ronan qui trouva le problème, des compteurs devant être inversés.
Ce fut une victoire pour notre mode d'organisation : j'avais put réutiliser son code pour l'implémentation de l'algorithme et grace à cela il a put d'un coup d'oeil comprendre ce que j'avais produit.

\section{Execution}

Nous avons amélioré le processus de travail que nous avions déja utilisé par le passé : git étant un système de versionnement rendant très facile le travail sur plusieurs versions différentes et paralèlles du code nous avons utilisé un bon nombre de branches :

Les branches fixes (qui ont éxisté pendant toute la durée de vie du projet)
\begin{itemize}
\item Master (branche finale contient les différents tag de release)
\item Dev (branche de travail servant de tampon entre dev et nos branches de travail, les changements y sont gelés entre chaque release)
\item bug.master branche séparée pour gérer les bugs apparaissant dans un release
\item bug.dev idem pour la branche dev
\end{itemize}

Quand un feature était assez réduit pour pouvoir être exécuté par un seul d'entre nous, nous avons créé une branche correspondante.
Seule règle : l'histoire de cette branche étant susceptible d'être réécrite (post prod sur les commits afin d'avoir des changements bien définis qui ajoutent le code et les tests d'une manière logique et ordonnée) l'autre ne devais pas se baser dessus pour son propre travail jusqu'à ce qu'elle atteigne une version stable et puisse être mergée dans dev.

Quand nous avons entrepris le grand travail de réécriture de l'interface avec ncurses nous avons créé une branche commune, séparée de dev et master à partir de laquelle nous avons créé nos propres branches de code pour les merger ensuite dans celle ci, jusqu'à avoir une interface suffisament stable et satisfaisante pour être mergée dans dev.

Pour plus de détails quant à notre processus de travail vous pouvez vous référer à notre journal de bord dans la seconde partie de ce rapport.


\chapter{R.Guilbault}
\section{Introduction}
Quand on a appris qu'un projet en C devrait se faire au cours de ce semestre (décembre dernier), et comme on avait fait tous nos projets informatiques ensemble, Quentin m'a proposé de la faire avec lui. Cependant, je ne savais pas encore si c'est imposé en monôme, en binôme ou libre. J'ai donc préféré attendre que cela soit clarifié pour définitevement accepter.

\section{Avant le projet}
Par rapport aux 2 autres projets, il y avait quelques nouveautés :
\begin{itemize}
\item La tenue d'un logbook : On en avait parlé pour le précédent projet en Ada, mais ca ne s'est finalement pas mis en place faute de temps.
\item L'utilisation de LaTeX : Quentin m'en avait parlé en fin de semestre précédent, j'ai donc regardé comment cela marchait. Il est vrai que c'est bien pratique pour versionner, vu que c'est un fichier source. Je l'ai même utilisé pour prendre 2 de mes cours : théorie des langages et arithmétique élémentaire, ce qui m'a permis de me familiariser avec les différentes commandes.
\item La mise en place de tests automatisés : c'est sans doute la partie la plus intéressante, car ceci permet d'avoir la garantie d'avoir un programme qui correspond bien à nos attentes. Je pense que nous aurions pu mettre éventuellement mettre en place plus de tests, mais pour une première fois je penses que c'st pas trop mal.
\item La mise en place d'une arborescence de dossier : on n'avait pas trouvé le moyen de la faire en Ada (problème avec le compilateur pour les fichiers dans 2 dossiers différents), bien qu'on aurait aimé, par souci de clarté. L'ajout des tests et du logbook a affirmé encore plus ce choix.
\item La création d'un script gérant tous les types de compilation : cela permettai, par éfaut, de générer les tests, puis de les exécuter, et alors seulement si les tests étaient bons, de générer le programme. On a étendu ensuite ceci au logbook, à la documentation, et au dossier final.
\end{itemize}

Il est vrai que c'est plutôt Quentin qui a mis en place tout ceci, car il avait commencé bien plus tôt que moi, et il semblait plus à l'aise avec ceci, alors que je préférerai attendre que le projet ainsi que les contraintes soient définis pour m'y mettre. Il avait donc quasiment tout préparé avant au niveau des méthodes du projet.

\section{Durant le projet}
Dès que le sujeta été connu, on a lancé directement le projet. On s'est réparti le travail comme précisé avant.

La séparation des fichiers vient en partie de là : comme on travaillait chacun sur une partie relativement indépendante l'un de l'autre, on a créé 2 fichiers. On a ensuite créé un 3e fichier quand il a fallu vraiment se pencher sur l'interface, et enfin les options, ainsi que la gestion du sons sont venus plus tard.

Le fait de travailler chacun sur une partie, puis de permuter ensuite a permis de connaitre (quasiment) tout le programme, et a, de plus, aidé si l'un de nous deux avait un problème d'algorithme pour qu'on comprenne ce qu'il faisait, et donc de corriger ceci plus vite. Il y a notamment l'exemple de l'algorithme de résolution de grille, que Quentin avait implémenté, et qu'on a terminé ensemble car des bogues apparaissait sans qu'il puisse comprendre pourquoi, bien que l'idée était là.

Une fois la partie algorithme bien avancé (après la 2e version), on a commencé à s'atteler à l'interface. Nous avons donc choisi ncurses, après proposition de Quentin. Si ncurses est une librairie unix d'interface graphique en mode console, et non fenêtré, elle est utilisée pas beaucoup de logiciels systèmes (GRUB par exemple). De plus, cela nous distingue (en bien ou en mal, chacun pense ce qu'il veut) des autres groupes qui ont fait une interface fenêtrée, avec SDL ou OpenGL. Nous (en tout cas moi oui) n'avons pas trouvé de problèmes particuliers à l'utilisation de ncurses, à part la gestion des caractères Unicode, qui devait se faire avec la version "wide-char" de ncurses, ncursesw.

\section{Conclusion}
Au final, je pense qu'on s'est bien réparti le travail. Il y avait une bonne écoute l'un de l'autre, car chacun proposait ses idées ou ses solutions à un problème (l'amélioration de l'algorithme de résolution de grille utilisant le marquage forcé). Après, il est vrai que maintenant c'est le 3e projet informatique qu'on fait ensemble, Quentin et moi, donc on sait comment chacun fonctionne : on est un binôme avec chacun ses spécialités, que l'on connait, et ses spécialités se complètent plutôt bien à mon goût.

\chapter{Structure Fichiers-Dossiers}
\section{"/"}
Le fichier racine contient l'énoncé du dossier, les pdf contenant les grilles de test que nous avons utilisé, tous les sous dossiers du projet, le readme
 et le script build.sh.
\subsection{"/build.sh"}
C'est notre script de construction du projet, comme notre projet utilise un grand nombre de fichiers qui n'ont pas besoin d'être versionnés (sauvegarde, musiques) nous les avons stockés en ligne et la première action de ce script est de les télécharger, les décompresser et les répartir dans les dossier requis.
Ce script compile ensuite notre suite de test, les lance, produit un rapport puis si les tests se sont bien passés entreprend la compilation du projet final
dans le dossier src.
Plusieurs options existent, ce script peut par exemple être utilisé sans paramètres (processus décris plus haut) ou avec pour ajouter les symboles de debuggage, compiler les tests uniquement ou le projet final uniquement, etc).

\section{"/logbook/*"}
Ce dossier contient notre journal de bord, les ressources que nous avons inclus dedans (correspondance par mails, cryptés avec nos clés) et la bibliographie.
\subsection{"/logbook/logbook.tex"}
Fichier tex du journal de bord, remplis avec plus ou moins de constance pour donner les grandes étapes de notre progression sur le projet.
\subsection{"/logbook/biblio.bib"}
bibliographie du logbook, produite en utilisant zotero.
\subsection{"/logbook/ressources/*"}
Emails echangés et référencés dans le logbook.

\section{"/pubkeys/*"}
Clés publiques des développeurs.

\section{"/src/*"}
\subsection{"/src/ascii\_art/*"}
Dossier contenant les graphismes utilisés dans le générique

\subsection{"/src/libs/*"}
Dossier contenant le code source de la librairie de quentin mallet de manipulation des listes piles files par des fonctions génériques.

\subsection{"/src/grille/*"}
Fonctions de manipulation et de résolution des grilles

\subsection{"/src/interface/*"}
Code de l'interface graphique utilisant ncurses

\subsection{"/src/io/*"}
Code des interactions avec le disque dur, auparavant bien plus grand puisqu'il contenait aussi les deux premières versions de l'interface

\subsection{"/src/sounds/*"}
Code gérant les musiques dans le jeu, utilisant sdl\_mixer1.2

\subsection{"/src/options/*}
Code gérant la lecture et applications des options précisées dans binero.rc

\subsection{"/src/binero.rc"}
Fichier de configuration du jeu, contenant les options ajoutées jusque là.

\section{"/tests/*"}
Dossier contenant tous les tests d'unité utilisés par notre projet, la structure est exactement la même que dans le dossier src à la seule différence qu'au lieu d'avoir les vraies fonctions on a des fonctions tests qui utilisent des assert pour déterminier la validité des valeurs renvoyées et opérations effectuées

\section{"/dossier/*"}
Dossier contenant tous les fichiers utilisés, tex et bib pour compiler le présent document.

\part{logbook}
\include{logbook}

\printbibliography
\end{document}
